<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
      <title>فُلان - يابانيات</title>
      <link>https://fulanumoto.github.io</link>
      <description>أرضي على الشّابكة.</description>
      <generator>Zola</generator>
      <language>ar</language>
      <atom:link href="https://fulanumoto.github.io/tags/ybnyt/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
      <lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
      <item>
          <title>فروسية اليابان بفهم الإسلام [الجزء الأوّل]</title>
          <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-1/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-1/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-1/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h1 id=&quot;ktb-l-rd&quot;&gt;كتاب الأرض&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;إن الفروسية والمكيدة عُمدة المحاربين وشريعتهم. فعلى الأمير عِلْمها والعمل بها، ولا يسع الجُنْديّ جهلها. وليس في زماننا هذا مُحاربٌ يفقه شِعْبَ المكيدة ويعقلها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فانظر أوّلًا في الشعَاب المعروفة بين الناس = فمنهم من ذهب في البوذية فيُعين الخلق ويواسيهم، ومنهم من ذهب في الكونفوشية فتهذّب بأدابها واستقام بها، ومنهم من سلك سبيل الطب يدفع الداء ويُداوي الأسقام. ومنهم أصحاب «الوَكَا» &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-1-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot;&gt;[1]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt;يُعلّمون الناس الشعر ونظمه، ومنهم أهل الذوق والرُّماة وغيرهم ممّن انقطعوا إلى فنونهم وآدابهم فتشاغلوا بما مالوا إليه ورغبوا فيه. وما حمل الفروسية وذهب في شِعب المكر والتدبير إلا قليل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;جعل (مُسَشِي) المكيدة قاعدة المُحارب وأساس صناعته فقال في فاتحة &lt;strong&gt;كتاب الأرض&lt;&#x2F;strong&gt; «&lt;code&gt;عُمدة المحاربين وشريعتهم&lt;&#x2F;code&gt;». فهي علم محكم وإدراك لا يقع بالحدس والوهم، وُجِب على القائد عِلمها تفصيلًا والعمل بها تحقيقًا، وعلى الجنديّ أن يفقه أصلها ويحيط بمُجملها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وقابل طريق المكيدة بالمسالك والطُّرق التي استقرّ أمرها بين الناس وذهبوا فيها. فللبوذيين طريقهم في الرحمة والرأفة، وللكونفوشيين مسلكهم في الأدب والتهذيب، ولأهل الطب صناعتهم في مداواة الأسقام ودفع الآلام، ولأرباب الشعر الياباني نهجهم في نظم القَرِيض. وكلّ واحدٍ من هذه الطرق قائم بذاته، له معلموه ومنهاجه. فكذلك للمحارب صناعة قائمة ومنهج مُنضبط، له أصوله وقوانينه، فيستحق أن يُعدّ طريقًا؛ وكان هذا قصده بـ«&lt;code&gt;شِعْب المكيدة&lt;&#x2F;code&gt;».
والناس -في فطرتهم- متفاوتون في الملكة والقدرة، فكلّ امرئ منهم طريق يسعى فيه لإتقان ما يُلائم طبعه فيجتهد في أمره بما أُوتي له من فهم وهمّة حتى يبلغ غايته فيه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وكذلك في الإسلام: فتختلف الصناعات والمَلَكات باختلاف الخلق، فتُكلّف النفوس بقدر ما يسعها، قال تعالى (&lt;code&gt;لَا يُكَلِّفُ ٱللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا&lt;&#x2F;code&gt;).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وبهذا يُفهم قول (مُسَشِي) أن البشر يختلفون في طلبهم للصنائع والعلوم باختلاف قدر طاقتهم ومزاجهم وما لهم وما عليهم؛ لا قول إلهيّات وفلسفة. فقدّم تلك الطُّرق ليُمهد فنّ المُحارب وطريقه، وأنها كغيرها من الصنائع، لا تقوم إلا بتعليمها ولا تُحفظ إلا بنقلها ولا تستقيم إلا ببيانها وضبط قواعدها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;وعلى المُحارب أن يتجلّد السيف والقلم ويجمع بينهما. فالسيف الفروسية والقلم الأدب؛ وهو مأمور -وإن قَصُر في أحدهما أو كليهما- أن يتفرغ لطلب فن المكيدة والتدبير بما أُوتي له من طاقة.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وأكثر الناس يَظنّون أن لا سبيل للمحارب إلّا الموت؛ وطلبه يخصه دون غيره. وليس الأمر كذلك، فإن أنف الناس -من أهل الدين والنساء والعامة ومن دونهم- العار وعلِموا ما عليهم من حق استعذبوا ورد الردى واستطابوا القتل إدراكًا منهم أنه أكرم المنايا؛ وفي هذا لا فرق بين مُحاربٍ وغيره.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فالمكيدة عند المُحارب في غير ما ظنّوه، وإنّما طريقه في تفوقه على غيره في كلّ باب، والغلبة في المُبارزة، والظفر في قتال الجماعة، ورفع شأنه وتخليد ذكراه وإعلاء كلمة وليّ أمره ورفعة نفسه. ولا ينال هذا إلّا بحُسن المكيدة والتدبير.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ومِن الناس مَن يرى علم المكيدة قاصر إن وقع الفأس بالرأس، فلا نفع بتعلّمه. والجواب عندي أن المكيدة لا تُحصّل إلا بعد ارتياضها بالتمرين واستخدامها في كل غرض وتعليمها على وجهٍ يُصيب النفع ويُقوِّم العمل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;فذكر (مُسَشِي) أن على المُحارب أن يحكم صِنعتَي الأدب والحرب معًا. ودعواه هذه ليست دعوة اعتدال فقط، إنما ذمّ ما شاع في زمانه من فرط النّظر دون العمل في الفروسية، حتى صارت عند كثير منهم زينة مُجرّدة من أصل فعلها وغاية مقصودها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وهذا إفراط يعرفه كثير من المسلمين، فخَطر فَصْل العِلْم عن العمل ليس محصورًا على الفروسية وحدها. فلكلّ عِلْمٍ = عمل وعادة وعبادة؛ فإن أُفرغ العلم -وهو الوسيلة- من غايته -وهو العمل- فسد الأمر وبطل العمل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وقد كان فقه الإسلام ركن الأحوال الواقعة وميزان الأعمال النافذة تُدار به الشؤون وتُضبط به العوائد، ثم دخلت العَلمنة والتفرنج فتبدّلت تلك الأحوال وانقلبت بها العوائد إلى ما يباعد أصلها، فتغيّرت الصنائع والأعمال وانتقلت من حال النفع إلى حال الحفظ والعزل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;أما قوله  «&lt;code&gt;وهو مأمور -وإن قَصُر في أحدهما أو كليهما- أن يتفرغ لطلب فن المكيدة والتدبير بما أُوتي له من طاقة&lt;&#x2F;code&gt;.» فيوافق هدي النبيّ ﷺ «&lt;code&gt;إِنَّ اللّٰهَ يُحِبُّ إِذَا عَمِلَ أَحَدُكُمْ عَمَلًا أَنْ يُتْقِنَهُ&lt;&#x2F;code&gt;».&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وقوله في ما معناه أن الجهاد ليس محصورًا في الجُند والأبطال دون غيرهم، بل هو جهاد النفس ومُزاحمتها بالخير والصدق وطرح خداعها حتى تصفو البصيرة ويستقيم القصد. وفي الإسلام قول يُوافق هذا المعنى: «&lt;code&gt;موتوا قبل أن تموتوا&lt;&#x2F;code&gt;»، فليس معناه الموت بعينه، وإنما قمع النفس وقلع شهواتها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فيصرف صورة الموت على المُحارب إلى صورة العيش المنضبط وتأديب النفس وتعويدها عليه، لا ابتغاءَ دنيا وتكلّف زينتها، فيصلح معاشه ويبلغ من شأنه المدى الذي لا يجاري إليه ولا يسامى؛ فتُحكم له المكيدة والتدبير بالتمرين والرياضة، لا بزينة المشهد وتصنّع الهيئة.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وعلى الجملة، فإن الفروسية والمكيدة تُنال بالمجاهدة والرياضة كل يوم. فليس المقصد بهجة الناظرين، وإنّما بالمواظبة حتى تصير طبعًا راسخًا وملكة ثابتة.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;note&quot;&gt;
	&lt;p class=&quot;alert-title&quot;&gt;
		&lt;i class=&quot;icon&quot;&gt;&lt;&#x2F;i&gt;ملاحظة&lt;&#x2F;p&gt;
	&lt;p&gt;منقول من &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;open.substack.com&#x2F;pub&#x2F;naokiyamamoto&#x2F;p&#x2F;islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-829&quot;&gt;مقال المعلّم قيّم نَوْكِي يَمَمُوتُو&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;hr&gt;&lt;ol class=&quot;footnotes-list&quot;&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;باليابانية: 和歌 ومعناها الشعر الياباني &lt;a href=&quot;#fr-1-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>فروسية اليابان بفهم الإسلام [المقدمة]</title>
          <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-introduction/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-introduction/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/islamicate-reading-of-japanese-swordsmanship-introduction/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;الحمد لله الذي أنار صدور الطالبين معرفته، وألقى في قلوب السالكين لآلئَ حكمته، فغدت نفوسهم كمشاكي النجوم الدائرة و أرواحهم كمصابيح الكواكب الثابتة.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وصلّى الله على سيدنا محمد، نبيّ الصبر والإقدام، وعلى آلهِ الطاهرين، هُداةِ سبيل البيان، وعلى أصحابه، أسياد الفُروسية وأئمة البلاغة الكرام؛ فتمّت كلمة الإسلام بسُنّتهم وعلت على كلّ الكلمات. وأطبعوا بسيفَيِ النجدةِ والبيان نهج الأدب السامي، والعدل القاضي، والبصيرة الهادية.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ورحم الله من سلك مذهبهم وذَهب في شعب المكيدة والتفنّن فيها. فسبيل السيف مرآة كلّ عصر يُبصر بها العابر دقائق النفس وخفاياها؛ وقد أفلح من كان بأسه من غير كِبر، وأدبه دون غلظة، فلا غلوّ ولا وإسرف.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وبهذا القصد نتدبّر كتاب (&lt;strong&gt;الحِلَق الخمس&lt;&#x2F;strong&gt;) لصاحبه (&lt;strong&gt;مِييَامُوتُو مُسَشِي&lt;&#x2F;strong&gt;)؛ فنُدرك ما فيه من حكمة بفهم الإسلام.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فقد كانت الفروسية علمًا وفنّ حربٍ قائم في دار الإسلام منذ القرن الأولى؛ عِلمٌ جمع الفقه والفهم واشتداد العظم. وكان ممّن وضع أركانه وأتمّ بيانه ابن القيم الجوزية &lt;sup&gt;رحمه الله&lt;&#x2F;sup&gt;، فقال:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;فالفروسية فروسيتان فروسية الْعلم وَالْبَيَان وفروسية الرَّمْي والطعان.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وَلما كَانَ أَصْحَاب النَّبِي صلى الله عَلَيْهِ وَسلم أكمل الْخلق فِي الفروسيتين فتحُوا الْقُلُوب بِالْحجَّةِ والبرهان والبلاد بِالسَّيْفِ والسنان.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وَمَا النَّاس إِلَّا هَؤُلَاءِ الْفَرِيقَانِ وَمن عداهما فَإِن لم يكن ردْءًا وعونا لَهما فَهُوَ كل على نوع الْإِنْسَان.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وَقد أَمر الله سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى رَسُوله بجدال الْكفَّار وَالْمُنَافِقِينَ وجلاد أعدائه المشاقين والمحاربين فَعلم الْجِدَال والجلاد من أهم الْعُلُوم وأنفعها للعباد فِي المعاش والمعاد وَلَا يعدل مداد الْعلمَاء إِلَّا دم الشُّهَدَاء والرفعة وعلو الْمنزلَة فِي الدَّاريْنِ إِنَّمَا هِيَ لهاتين الطَّائِفَتَيْنِ وَسَائِر النَّاس رعية لَهما منقادون لرؤسائهما.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;وقد شُرّع القتال في القرآن بضوابط وأحكام، فلا ظلم ولا عدوان. قال تعالى &lt;mark&gt;(وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلَا تَعْتَدُوا ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْمُعْتَدِينَ)&lt;&#x2F;mark&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وقد فصّل ابن قيّم في هذا فقال:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;والفروسية أَرْبَعَة أَنْوَاع أَحدهَا ركُوب الْخَيل وَالْكر والفر بهَا الثَّانِي الرَّمْي بِالْقَوْسِ الثَّالِث المطاعنة بِالرِّمَاحِ الرَّابِع المداورة بِالسُّيُوفِ فَمن استكملها اسْتكْمل الفروسية.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وَلم تَجْتَمِع هَذِه الْأَرْبَعَة على الْكَمَال إِلَّا لغزاة الْإِسْلَام وفوارس الدّين وهم الصَّحَابَة رَضِي الله عَنْهُم.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;فكان تقسيمه الثنائي -للفروسيّة- بين التدبير والتنفيذ، أما الرُّباعيّ فعدّد ما يكون في فن الحرب والقتال.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وأحكم صاحب كتاب الحِلق الخمس -على بُعد بلاده واختلاف عمرانها- الركن الرّابع من أركان الفروسية = &lt;strong&gt;المداورة بالسُّيُوف&lt;&#x2F;strong&gt;، فكتب كتابًا تامًا في المبارزة جمع فيه أصولها وفصّل فصولها ورتّب أبواب فنِّ كان في جزائر اليابان الشرقية فأصاب به المكيدة ورأي الحرب.
فاجتمع -في معنى ضيّق واضح- كتاب الحِلق الخمس مع فروسية الإسلام في تصنيف القتال وطرائقه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وقد يعجب القارئ اقتران بلدٍ بعيد بما في الكتاب، ومذهبٍ ليس من الإسلام في شيء. فيَراه متّصل بالكونيات منقطع عن شريعة الإسلام. ولـ«مِييَامُوتُو مُسَشِي» بيانٌ في صدر كتابه يُذهب هذا الشك. فأخبر أنه لم يأخذ بكلام البوذية ولا الكُنفُوشِيَّة ولا الطَّاوِيَّة، ولم يعتمد سُنن المَسالح وأثارها وأساطير الأولين وأخبارها. بل كان مُعتمد مذهبه ما تحصّله من عمله به (&lt;strong&gt;مذهب الجنّتين&lt;&#x2F;strong&gt;)&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-1-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot;&gt;[1]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt; فتمرّن وقاتل أحقابًا حتى أحاط بظاهر الفن وباطنه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فليس كتابه مُختصر في العقائد ولا شرح لإلهيّات أمته. بل هو كتاب صنائع وطرائق أدركها ببصيرته وطول تجربته. ونحن في في هذا كمثل تَعلُّم المسلمين العلوم وتهذيبها. وكما فسّر فلاسفة الإسلام الحكمة من اليونانية وجمعوا بين الشّريعة والفلسفة، فلنا أن نَسير بسيرهم ونُقبل على صنائع مُسَشِي النافعة حقّ الإقبال، فنأخذَ محاسنها ونطرح ما لا يصلح منها، ونُنزل باقيها منزلته بما لنا من نقلٍ وعقل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وإن قال قائل بأي وجهٍ حملت أمرَ نقل فنٍّ لم تَحكمه ولستَ من رجاله؟&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ذلك لأن الأعمال بالنيّات فقد قيل «نِيَّةُ الْمُؤْمِنِ خَيْرٌ مِنْ عَمَلِهِ»؛ والحكمة ضالّة المؤمن فحيث وجدها فهو أحقّ بها، وإني لشديد الرغبة في فهم سيرها بين الأمم وتشابه الآداب على أبعادها وتعلّم طالبها -صادقًا متواضعًا- من مذاهب غيره. وهذا تفسيري فإن أخطأت فمني، وإن أصبت فائدةً فلأصحابها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فنأخذ نصوصهم أخذًا جميلًا ونُنْزلها على زماننا إنزال فَهمٍ وعمل، لا أخذ كسلٍ قليل العمل، ولا وقوفًا على أطلالها حنينًا إلى أيامهم. فإن تفسير المذاهب يتغيَّر بتغيُّر الزمان ولا يبيد بذلك أصلها ولا يذهب معناها.
وما يحمل مذهب مُسَشِي ويحفظ فنون اليابان وآدابها إلا قليل.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ومثل هذا ما قاله شيخ الصين وعالمها «&lt;strong&gt;جِن تِيانْزُ&lt;&#x2F;strong&gt;» رحمه الله في كتابه &lt;strong&gt;(الحلال بيِّن&lt;&#x2F;strong&gt;)&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-2-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-2&quot;&gt;[2]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt; في شأن مُسلميها -وقد كانوا يومئذ تحت ظلم السطان وجوره- إذ بيّن أنّهم ممّن عنوا بآثار الصين عنايةَ حفظٍ وتهذيب، فهُم أهلها لا بالدخلاء عليها ولا بالبُعداء عنها. ولم تكن مقالته مقالة ضعف واستكانة ولا خطاب خائفٍ مُعتذر، بل إرشادًا إلى أن دين المرء لا يقطعه من مُحيطه بل يَزيده علمًا وأدبًا ويُعينه في عمرانه وصلاحه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وعلى مسلمي اليابان عِلم موروثاتهم وتوريثها، ولا سبيل لهم إلى ذلك إلا بالتجربة والمُعاناة، والاعتبار بما يقع من خطأ وزلل حتى يستبين لهم وجه البيان؛ وهذا من مفاتيح العمران.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وإننا نُدرك ما أردنا بالسؤال والنظر والاجتهاد، لا نقل ما صحّ من صنائع مُسَشِي نقلًا جامدًا ولا وقوف المقلّد على عادات اليابان وتقاليدها بلا فقه ولا اعتبار.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;note&quot;&gt;
	&lt;p class=&quot;alert-title&quot;&gt;
		&lt;i class=&quot;icon&quot;&gt;&lt;&#x2F;i&gt;ملاحظة&lt;&#x2F;p&gt;
	&lt;p&gt;منقول من &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;substack.com&#x2F;home&#x2F;post&#x2F;p-180537974&quot;&gt;مقال المعلّم قيّم نَوْكِي يَمَمُوتُو&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;hr&gt;&lt;ol class=&quot;footnotes-list&quot;&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;باليابانية:  二天一流 &lt;a href=&quot;#fr-1-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;بالصينية: 清真释疑 &lt;a href=&quot;#fr-2-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>قطع الخناصر</title>
          <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/yubitume/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/yubitume/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/yubitume/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;وكان الخُسّر يُشقّون بطونهم ولا يبقرونها، فإنّهم إن فعلوا ذلك لهلكوا، ولكن يشقون اللحم والشحم &lt;strong&gt;ولا يبلغون الأحشاء&lt;&#x2F;strong&gt;، وأخذوا هذه العادة من سُنّة الساموراي &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-1-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot;&gt;[1]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt; إلّا أنهم يبقرون بطونهم ويقطعون أمعائهم. فحوّلوها من فعل تُبذل فيه النفس دون الشرف إلى تخويف وإكراه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فحُرّم&lt;&#x2F;strong&gt; هذا الفعل في عهد ميجي وحاربوا أصحابه. وقد قيل أن قطع الخناصر جاء تبديلًا لشقّ البطن. ولم يُعرف قديمًا أن الخُسّر يقطعون أطراف خناصرهم اعتذارًا. وسواء أكانت بدعة أم تبديلٌ لعادة قديمة، فالمعنى واحد = حلّ الإشكال بإيذاء النفس. وما هو إلا ترخيص للضّرر بما وافق العصر.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وأصل قطع الأصابع &lt;strong&gt;عادة بين النساء قديمًا&lt;&#x2F;strong&gt; في مجالس اللهو والطرب، برهانًا على العهد عوضًا عن الكتاب. ولعلّهم أخذوها منهم بعد تحريم شقّ البطن.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ومن صغار الخُسّر من يتفاخر بمقطوعه ويراه عزّة ونصرةً لمذهبه الذي اتخذه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ولو عَرف ما افتخر!&lt;&#x2F;strong&gt; فأصل الفعل من النساء، ولا فخر في يدٍ ناقصة. فمن الناس من يأخذ نفسه بسبب فضيحة. فما أسهل خنصرٍ أمام روح، وما أهونه من مخرج.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ومن زعماء الخُسّر من يراه تجاوزًا ورحمة؛ فإنك إن آذيت الجسد الذي وهبه لك أبواك غُفر لك رأفةً. فإن أخذ الرجل إصبعًا من يده فلا لوم عليه. ولا يكون هذا إلا في صغائر الذنوب.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وأفخر الخناصر &lt;strong&gt;ما قُطع لتحمّل وزر غيره&lt;&#x2F;strong&gt;. وما قُطع ولم يُصلح نزاعًا ولم يجبر ضررًا فيُقال له (&lt;em&gt;خنصر ميّت&lt;&#x2F;em&gt;).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فبين خنصر حقير وخنصر زعيم بونٌ شاسع وفرق بعيد. فالأخير يُفضّ به حتى النزاعات العظيمة.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ومنهم لا يرى في الأصابع منفعة، ولا يرغب &lt;strong&gt;إلا المال&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;لكن إن قطع المذنب خنصره &lt;strong&gt;فلا سبيل لك إلا العفو&lt;&#x2F;strong&gt;. وقد يراه الناس سفهًا لكنّها عادة مستقرّة في أحوالهم وبرهانٌ قاطع عندهم ولها سلطانٌ على أنفسهم.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;video class=&quot;&quot; src=&quot;خناصر مقطوعة.mp4&quot;aria-title=&quot;خناصر مقطوعة&quot;controls&gt;&lt;&#x2F;video&gt;
&lt;h2 id=&quot;fy-d&quot;&gt;فائدة&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;وأعظم الشرائع حدّ السرقة، فمن ثُبتت عليه قُطعت يده اليمنى من الكف. فاليد نعمة من الله لا تُزال إلا بحقّ عظيم. فلا يكون قطعها موضع ندم أو عادة. فالقطع حدٌّ يُقام لله؛ لا فخر ولا شرف فيه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;منقول بتصرّف من كتاب &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.hanmoto.com&#x2F;bd&#x2F;isbn&#x2F;9784299038593&quot;&gt;لقيتُ ألفًا وألفًا من الخُسَّر&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;ol class=&quot;footnotes-list&quot;&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;فارس من فرسان أهل اليابان، مجاهد بنفسه، يرى الموت أهون من العار، ويبتغى رضى سيده بإراقة دمه إن حُقّ ذلك. وهو من خاصة المقاتلين. &lt;a href=&quot;#fr-1-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>الحمامة الحمراء - 赤い鳩</title>
          <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/akai-no-hato/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/akai-no-hato/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/akai-no-hato/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;aside&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fulanumoto.github.io&#x2F;blog&#x2F;akai-no-hato&#x2F;cover.jpg&quot; alt=&quot;ظنك&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
  &lt;figcaption&gt;غلاف الفصل الثاني.&lt;&#x2F;figcaption&gt;
&lt;&#x2F;figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;صنفها&lt;&#x2F;strong&gt;: تاريخيّ&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;كتابة&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;web.archive.org&#x2F;web&#x2F;20150721173351&#x2F;http:&#x2F;&#x2F;www.koikekazuo.jp&#x2F;&quot;&gt;كَزُو كُويْكِ&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;رسم&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;mangaseek.net&#x2F;person&#x2F;138.html&quot;&gt;رِيُويْتشِي إِيكِغَمِي&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نشر&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.shogakukan.co.jp&#x2F;&quot;&gt;دار شُوغَكُ&lt;&#x2F;a&gt;، 1988.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;aside&gt;
&lt;p&gt;هي قصة موضوعة عن سعي داعية -بشنب- &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-1-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot;&gt;[1]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt; لإثبات قرابة بين أهل اليابان واليهود وأنهم سبط من أسباطهم &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ar.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%84_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%87%D9%88%D8%AF%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83&quot;&gt;وهذه حكاية من الأكاذيب&lt;&#x2F;a&gt;)&lt;&#x2F;small&gt;، ويُرافقها &lt;abbr title=&quot;ساموراي&quot;&gt;محارب ياباني&lt;&#x2F;abbr&gt; من أصحاب أسلوب الدّهْيُ المَنِيَوي &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-2-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-2&quot;&gt;[2]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt;، مهتمُّ بأمر معركة تلّ المتسلم &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-3-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-3&quot;&gt;[3]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt; ومستعظمًا لشأنها، فتبدأ مهمتهما ببحثهما عن أذن عجّل السامريّ المُذهّب لإثبات ما يسعيان إليه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;media-grid-markdown&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fulanumoto.github.io&#x2F;blog&#x2F;akai-no-hato&#x2F;Akai-Hato-Chapter-35-7.jpg&quot; alt=&quot;أسلوب الدّهْيُ المَنِيَويُّ&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fulanumoto.github.io&#x2F;blog&#x2F;akai-no-hato&#x2F;yfidnix2rd.jpg#spoiler&quot; alt=&quot;قبر يهودي.&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;وفي القصة إكراه على نظرية قرابة أهل اليابان واليهود، يحشرها الكاتب في وجهك مُصدقًا بها حتى بانت فيه الماليخوليا &lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot; id=&quot;fr-4-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-4&quot;&gt;[4]&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;sup&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;والرسم حيّ جميل، أمّا القصة فغير مفهومة ولا بينة لم تظهر جمال الرسم الذي شُكّل بها. وأكبر ما يعيبها وينقصها غياب عدوّ مرعب قوي. فلم يُصوّر لنا الكاتب تنظيم أصحاب الشمال ولا كبرائهم، وهم أعداء لأبطال القصة؛ فظلّوا يُحاربون صغائر الأعداء في رحلتهم مرّة في كلّ مكان ينزلون فيه، وهذا هو.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;فلم يُفلح العمل إلا في الرسم. وضاعت القصة في غاية لا تُدركها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وضاع وقتي فيها، وعلى ما فيها من رسم حسن، لم تُعجبني.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;lhkm&quot;&gt;الحكم&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&quot;&quot; type=&quot;checkbox&quot; checked=&quot;&quot;&#x2F;&gt;
مملولة&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&quot;&quot; type=&quot;checkbox&quot;&#x2F;&gt;
ممتعة&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&quot;&quot; type=&quot;checkbox&quot;&#x2F;&gt;
أوصي بها&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;hr&gt;&lt;ol class=&quot;footnotes-list&quot;&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;واسمها حِبورن، على اسم النصراني &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ar.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;%D8%AC%D9%8A%D9%85%D8%B3_%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D8%B3_%D9%87%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%86&quot;&gt;يعقوبس حِبورن&lt;&#x2F;a&gt;، وهو من قابل الأصوات اليابانية بالأحرف اللاتينية، وكان صاحب فضل كبير في تقوية  العلاقة بين الولايات المتحدة الأمريكية واليابان. ولم يُذكر في الحكاية سبب رسمه على هيئة امرأة بشنب. وينبزونها بالمُشْعِرة. &lt;a href=&quot;#fr-1-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;馬庭念流: هو &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ja.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;%E9%A6%AC%E5%BA%AD%E5%BF%B5%E6%B5%81&quot;&gt;مذهب من مذاهب القتال يابانية&lt;&#x2F;a&gt;. وضعه «هِيغُتْشِي» عام 1591، وسُمّيَ بالمَنِيَويُّ نسبةً لبلده. (&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;youtu.be&#x2F;DFX0kCbFu6g&quot;&gt;مقطع مرئي)&lt;&#x2F;a&gt;. و&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ja.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;%E5%BF%B5%E6%B5%81&quot;&gt;أسلوب الدَّهْيُ&lt;&#x2F;a&gt; قائم على إصابة الرأي عند المفاجأة، فعمدة مذهبهم: &lt;q&gt;إن قُطعت يُمناك، فاضرب بشمالك، وإن قُطعت شمالك، عضّ سيفك بالنّواجذ.&lt;&#x2F;q&gt; &lt;a href=&quot;#fr-2-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-3&quot;&gt;
&lt;p&gt;ذُكر هذا التلّ باسم «أرمقدون»، وهو موقع تتجمع فيه الجيوش لمعركة كبرى آخر الزمان؛ أمَا عندنا فهي الملحمة الكبرى. &lt;a href=&quot;#fr-3-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-4&quot;&gt;
&lt;p&gt;عند الأدباء، فإن السّوداء يشير إلى &lt;q&gt;
التلذذ بالحزن الخفيف الذي يتولد من تذكر السعادة الماضية أو من تصور الأحلام التي لا يعقبها التحقيق.&lt;&#x2F;q&gt; &lt;a href=&quot;#fr-4-1&quot;&gt;↩&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>الزَّوْزَوَةُ</title>
          <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/zawazawa/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/zawazawa/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/zawazawa/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;audio&quot; data-audio=&quot;zawa.opus&quot;&gt;الزَّوْزَوَةُ&lt;&#x2F;button&gt;
: تعبير يكون في أوقات عصيبة غريبة لم تعهدها. وهي &lt;strong&gt;زَوَ&lt;&#x2F;strong&gt; وتتبعها &lt;strong&gt;زَوَ&lt;&#x2F;strong&gt; أخرى. &lt;img class=&quot;emoji no-hover&quot; alt=&quot;zawa&quot; src=&quot;zawa.png&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وأصلها في أعمال الأستاذ &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ja.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;%E7%A6%8F%E6%9C%AC%E4%BC%B8%E8%A1%8C&quot;&gt;&lt;strong&gt;النُّبَيْقِي فُقْمَاطُ&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;a&gt;، وهو صاحب «&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;web.archive.org&#x2F;web&#x2F;20070629121624&#x2F;http:&#x2F;&#x2F;www.vap.co.jp&#x2F;akagi&#x2F;&quot;&gt;&lt;strong&gt;アカ ～闇に降り立った天才～&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;a&gt;» و«&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;annict.com&#x2F;works&#x2F;588&quot;&gt;&lt;strong&gt;賭博黙示録カイジ&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;a&gt;» وكثيرًا ما يكتبها ويُعبّر بها في قصصه.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وتُرسم بلون داكن. وتُكتب أحيانًا بخط شبيه بخط «&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fonts.google.com&#x2F;noto&#x2F;specimen&#x2F;Noto+Serif+JP&quot;&gt;&lt;strong&gt;الصباح&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;a&gt;». ويتبعها ثلاث نقط تفصل بين الأولى والثانية (زَوَ… زَوَ…) وتُلصق أحيانًا (زَوَ زَوَ…)؛ وفي الخط الياباني تكون النقطة أعلى (・).&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>الكَنِيفُ</title>
          <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>فُلان الفُلاني</author>
          <link>https://fulanumoto.github.io/blog/kanifu/</link>
          <guid>https://fulanumoto.github.io/blog/kanifu/</guid>
          <description xml:base="https://fulanumoto.github.io/blog/kanifu/">&lt;h2 style=&quot;text-align:center&quot;&gt;السلام عليكم ورحمة الله وبركاته&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;kaiji-mir.jpg&quot; alt=&quot;مرآة كَيْجِي&quot; width=&quot;286&quot; height=&quot;415&quot;&gt;
&lt;figcaption&gt;العاكس على المرآة: «انظر لسرّ الشيء لا وجوده»&lt;&#x2F;figcaption&gt;
&lt;&#x2F;figure&gt;
&lt;div&gt;كثيرًا ما يدخل &amp;laquo;كَيْجِي&amp;raquo; للكنيف أثناء أشواطه &lt;span style=&quot;color: #de3421;&quot;&gt;فيزيد ثباته وشدّته فيه ويكون أدوم في حربه على عدوه وأقرب إلى الغلب&lt;&#x2F;span&gt;.&lt;&#x2F;div&gt;فبه أصاب المكيدة ورأي الحرب لهزيمة «هِيُودُو» لما داس -صُدفةً- على صندوق المناديل. فالاختلاء سبب من أسباب تهوين معاناة القلوب وانبساط النفوس والتفكير في الرأي الحسن.
&lt;p&gt;والكنيف دار ساترة لك عن أعين الأعداء، لتُدبر أمرك وتتحايل فيه. وهذا فعل «كَيْجِي»، فأقام المكائد مع رفاقه وغش في أشواطه وقطع أذنه فيه فلم يدري أعداءه ما يصنع لاستخفاءه به.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;وللكنف مرايا، وأراها أثرت في «كَيْجِي» الأثر البين. فقد أقامت معلّمة من جامعة «تافتس» تجربة ضمّت 34 طالبًا. وزّعتهم في  غرفتين -إحداها دون مرآة- واستأذنت مغادرةً الطلبة فيهما لتعرف أيُّهما يحبس أكثر.
فأقام من في غرفة المرآة 17 دقيقة قبل خروجهم، وأقام من بدونها 22 دقيقة.
فتحقق بالمرآة رشدهم ووعوا أنفسهم وظنّوا سخف انتظارهم فخرجوا وسارعوا لمناداة المعلّمة. فبالمرآة يكون حكمك واضحًا لا وهم ولا ضعف فيه، ذلك لأنها تغلب النرجسية وتُمسكها.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #217dd0;&quot;&gt;فالكنيف مفيد لحامي الطبع وبمرآة أنجع ليُدرك نفسه ويظفر بالفوز. وبالاختلاء تتجدّد بعد إخْلاقِك، &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;dorar.net&#x2F;h&#x2F;quZeiktB&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;والوضوء يُذهب غضبك&lt;&#x2F;a&gt; كما يُبرّد الماء النار.&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;p&gt;</description>
      </item>
    </channel>
</rss>
